<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Pâmella Araújo Balcaçar</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://pamellabiotec.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://pamellabiotec.github.io/</id><updated>2022-03-26T07:00:00-04:00</updated><subtitle></subtitle><entry><title>Blog na escola</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2022/projeto-blog-na-escola.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-26T07:00:00-04:00</published><updated>2022-03-26T07:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2022-03-26:/2022/projeto-blog-na-escola.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Contextualização do projeto de ensino: Blog na escola&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;O projeto de ensino encontra-se inserido no ambiente escolar integrando as disciplinas eletivas e o componente Projeto de vida do novo ensino médio. Nessa perspectiva terá como objeto de estudo o blog, sendo promotor de produção textual e divulgação científica, ainda contará com a difusão em mídias sociais. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se dará por meio do arcabouço teórico como o paradigma da teoria de aprendizagem conectivista proposta por George Siemens (2005); Dillenbourg (1995) que conceitua os princípios da aprendizagem colaborativa; Pierri Lévy (2015) acerca da produção social da inteligência coletiva; Papert (1980, 1985, 1986, 2008), abordando os aspectos do construcionismo, no que se refere à relação entre homem e máquina e sua representatividade para aprendizagem; e ainda as contribuições teórica de pesquisa social proposta por Minayo (2011).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sendo fundamentada pelas 2ª, 4ª, 5ª e 6ª Competências Gerais da Base Nacional Comum Curricular (BNCC): &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2ª &lt;strong&gt;Pensamento Científico, Crítico e Criativo&lt;/strong&gt; — Exercitar a curiosidade intelectual e recorrer à abordagem própria das ciências, incluindo a investigação, a reflexão, a análise crítica, a imaginação e a criatividade, para investigar causas, elaborar e testar hipóteses, formular e resolver problemas e criar soluções (inclusive tecnológicas) com base nos conhecimentos das diferentes áreas.
Objetivo: Investigar causas, elaborar e testar hipóteses, formular e resolver problemas e criar soluções.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4ª &lt;strong&gt;Comunicação — Utilizar diferentes linguagens&lt;/strong&gt; – verbal (oral ou visual-motora, como Libras, e escrita), corporal, visual, sonora e digital –, bem como conhecimentos das linguagens artística, matemática e científica, para se expressar e partilhar informações, experiências, ideias e sentimentos em diferentes contextos e produzir sentidos que levem ao entendimento mútuo.
Objetivo: Expressar-se e partilhar informações, sentimentos, ideias, experiências e produzir sentidos que levem ao entendimento mútuo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5ª &lt;strong&gt;Cultura Digital&lt;/strong&gt; — Compreender, utilizar e criar tecnologias digitais de informação e comunicação de forma crítica, significativa, reflexiva e ética nas diversas práticas sociais (incluindo as escolares) para se comunicar, acessar e disseminar informações, produzir conhecimentos, resolver problemas e exercer protagonismo e autoria na vida pessoal e coletiva.
Objetivo: Comunicar-se, acessar e produzir informações e conhecimento, resolver problemas e exercer protagonismo de autoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6ª &lt;strong&gt;Trabalho e Projeto de Vida&lt;/strong&gt; — Valorizar a diversidade de saberes e vivências culturais e apropriar-se de conhecimentos e experiências que lhe possibilitem entender as relações próprias do mundo do trabalho e fazer escolhas alinhadas ao exercício da cidadania e ao seu projeto de vida, com liberdade, autonomia, consciência crítica e responsabilidade.
Objetivo: Entender o mundo do trabalho e fazer escolhas alinhadas à cidadania e ao seu projeto de vida com liberdade, autonomia, criticidade e responsabilidade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tem o objetivo de promover o pensamento científico, crítico e criativo, também fomentar a comunicação em diferentes linguagens, ainda inserir a cultura digital e contribuir para o desenvolvimento do projeto de vida dos estudantes em ambiente escolar ao mesmo tempo em que contribui para construção do ecossistema de educação digital. O público alvo são os estudantes das turmas dos 1º anos do ensino médio da Escola Estadual Antonio Guimarães Balbino (EEAGB). E esse projeto reunirá as disciplinas eletivas: Artes, Ciências da Natureza, Português e o componente curricular Projeto de Vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse sentido, pretende-se desenvolver três blogs utilizando a ferramenta &lt;a href="https://www.blogger.com/about/?hl=pt-br"&gt;blogger&lt;/a&gt;, sendo cada blog gerenciado por uma turma e sob supervisão dos professores envolvidos. Cada turma será dividida em 2 ou 3 grupos de trabalho contendo as seguintes funções: editor, produtores de conteúdo, revisor, designer gráfico, divulgador nas mídias sociais, modelador de comentários. Logo, terá rotina de publicação quinzenal, controle de fluxo do trabalho será por meio da ferramenta github e seu armazenamento em &lt;a href="https://github.com/pamellabiotec/blognaescola"&gt;repositório&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Referências&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BRASIL. Ministério da Educação. Base Nacional Comum Curricular. Brasília, 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DILLENGOURG, P. (et. al.). The evolution of research on collaborative learning. In: Learning in humans and machine: towards an interdisciplinary learning science. (pp. 189-211). Oxford: Elsevier, 1995. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LÉVY, P. A inteligência coletiva. São Paulo: Folha de São Paulo, 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MINAYO, M. C. S. Pesquisa Social: teoria, método e criatividade. Petrópolis, RJ: Vozes, 2011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Núcleo de Informação e Coordenação do Ponto BR (NIC.br). (2020). Pesquisa sobre o uso das tecnologias de informação e comunicação nas escolas brasileiras: Pesquisa TIC Educação, ano 2019. Disponível em: https://cetic.br/media/analises/tic_educacao_2019_coletiva_imprensa.pdf&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SIEMENS, G. Connectivism: A Learning Theory for the Digital Age. Disponível https://jotamac.typepad.com/jotamacs_weblog/files/Connectivism.pdf  2005.  Acessado em 24 de ago. 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Learning Development Cycle: Briding Learning Design and Modern Knowledge Needs. July, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Conectivismo: uma teoria da aprendizagem para a era digital. Disponível em: &lt;a href="https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital"&gt;https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital&lt;/a&gt;. 2004. Acesso em: 20 ago. 2021.&lt;/p&gt;</content><category term="projeto"></category><category term="cultura digital"></category><category term="bncc"></category></entry><entry><title>O início do Mestrado Profissional</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2022/o-inicio-do-mestrado-profissional.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-04T14:00:00-04:00</published><updated>2022-03-04T14:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2022-03-04:/2022/o-inicio-do-mestrado-profissional.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Um relato inicial da formação &lt;em&gt;Stricto sensu&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;O mestrado é uma das etapas da pós-graduação, é do tipo &lt;em&gt;Stricto sensu&lt;/em&gt; (termo de origem do Latim e significa 'sentido estrito') o que diferencia do tipo &lt;em&gt;Lato sensu&lt;/em&gt; (termo em Latim que significa 'sentido amplo'). Embora já cursei uma MBA em Perícia, Auditoria e Análise Ambiental e outra especialização, em Biotecnologia e Bioprocessos, ambas são &lt;em&gt;Lato sensu&lt;/em&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse sentido, eu sentia a necessidade de cursar uma pós-graduação &lt;em&gt;Stricto sensu&lt;/em&gt;. No entanto, percebi que o mestrado acadêmico não era tão atrativo para mim. Quando eu descobrir sobre o mestrado profissional, fiquei mais interessada. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É válido ressaltar aqui que o &lt;a href="https://pamella.bio.br/tag/mp.html"&gt;&lt;strong&gt;Mestrado Profissional&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; é a modalidade da educação superior &lt;em&gt;Stricto sensu&lt;/em&gt; que têm como objetivo o aprofundamento do conhecimento técnico-científico, bem como o desenvolvimento de competência para executar pesquisas operacionais e desenvolver processos, produtos e metodologias em áreas específicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Logo, consultei diversos portais de instituições de ensino no Brasil em busca do programa de mestrado profissional que fosse mais interessante e encontrei alguns. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Toda história tem um ponto de partida...&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.telessaude.uerj.br/mestrado/"&gt;&lt;img alt="Mestrado" src="/images/mestrado.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após longa jornada acadêmica e profissional que pode ser lida nesse &lt;a href="https://pamella.bio.br/2021/memorial-descritivo.html"&gt;memorial descritivo&lt;/a&gt; publicado no ano passado. Em meados do mês de outubro de 2021, me candidatei a uma vaga do &lt;a href="https://www.telessaude.uerj.br/mestrado/"&gt;Programa de &lt;strong&gt;mestrado profissional em Telemedicina e Telessaúde&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; da Universidade do Estado do Rio de Janeiro (UERJ). Sendo &lt;a href="https://cfbio.gov.br/"&gt;Bióloga&lt;/a&gt; há seis anos e Tecnóloga em Informática há treze anos, pretendo seguir a carreira da investigação científica e profissional ao mesmo tempo colaborar com aperfeiçoamento tecnológico na linha de pesquisa de 'Tele-educação em saúde'. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse mesmo mês, eu enviei um e-mail de contato com o núcleo de telessaúde do Estado de Mato Grosso. Logo, na sequência, recebi a confirmação pelo coordenador do núcleo e que foi bem receptivo com minha proposta de pesquisa.  &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No início do mês de novembro do mesmo ano, eu recebi o e-mail de resposta com o &lt;strong&gt;aceite de orientação&lt;/strong&gt; pela &lt;a href="http://lattes.cnpq.br/1829333800490851"&gt;Prof.ª Rosa Maria Esteves Moreira da Costa&lt;/a&gt;, foi àquela emoção. Fiquei entusiasmada para efetivar minha inscrição ao Programa uma vez que é requisito para inscrição ao processo seletivo do programa, ter a carta de aceite do potencial docente orientador. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ao final do ano de 2021, obtive a resposta mais esperada quando estar em um processo seletivo: &lt;code&gt;Você foi aprovado&lt;/code&gt;. Foi uma emoção muito maior do que antes. Eu já havia tentado outros programas de mestrado: um Mestrado Profissional em Tecnologias Educacionais, outro de Biologia Computacional e Sistemas, em ambos eu não conseguir aprovação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo sabendo que a frustação faz parte da vida, a sensação de senti-la não é nada agradável. É preciso ter resiliência e visão otiminista, ao recohecer que tudo é aprendizagem, até mesmo as falhas, os erros ou reprovações. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;É oficial?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sim. Em Fevereiro de 2022, eu me matriculei ao Programa de Mestrado Profissional em Telemedicina e Telessaúde da UERJ. Também já me inscrevi nas disciplinas, obrigatórias e em algumas eletivas, entre elas:&lt;/p&gt;
&lt;div class="highlight"&gt;&lt;pre&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;code&gt;Telemedicina e Telessaúde (obrigatória);
Metodologia Científica (obrigatória);
Inovação em Saúde;
Tecnologias e Metodologias para a Produção de Informação em Saúde;
Tecnologias da educação para Profissionais de Saúde;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Nesse momento, estou na expectativa pela Aula Inaugural que ocorrerá no dia &lt;strong&gt;14/03/2022&lt;/strong&gt;, será por teleconferência. Mas, resta saber se conseguirei conciliar serviço, mestrado e vida pessoal! Espero que sim, em breve estarei relatando os próximos cápitulos dessa minha jornada aqui.  &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Considerações finais&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como diria naquela canção do Raul Seixas: &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(...) Basta ser sincero e desejar profundo
Você será capaz de sacudir o mundo, vai
Tente outra vez...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nunca desiste dos seus sonhos, lute até ao fim!&lt;/p&gt;</content><category term="relato"></category><category term="mp"></category><category term="saude"></category><category term="educacao"></category></entry><entry><title>Escrevivência Docente</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2022/projeto-escrevivencia-docente.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-24T07:00:00-04:00</published><updated>2022-02-24T07:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2022-02-24:/2022/projeto-escrevivencia-docente.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Apresentação do projeto Escrevivência Docente&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A &lt;a href="https://pamellabiotec.github.io/category/escrevivencia.html"&gt;Escrevivência Docente&lt;/a&gt; é um projeto que inicia-se no calendário letivo de 2022 com as narrativas desenvolvidas ao longo da minha trajetória docente, ou seja, desde a vivência enquanto bolsista do Programa Institucional de Iniciação à Docência (PIBID), passando pelo tempo como técnica administrativa educacional até o momento atual. E nesse projeto será abordado o cotidiano, as lembranças, a experiência docente. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É válido lembrar que o termo 'escrevivência' foi primeiramente definido pela &lt;a href="http://lattes.cnpq.br/9653059262448203"&gt;Prof.ª Dr.ª Maria da Conceição Evaristo de Brito&lt;/a&gt; que atua nas áreas de Literatura e Educação, com ênfase, em gênero e etnia; entre suas obras mais importantes estão os romances &lt;em&gt;Ponciá Vicêncio&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Becos da Memória&lt;/em&gt; e o livro de poesia &lt;em&gt;Poemas da Recordação e Outros Movimentos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, aqui, teremos o enfoque de abordar o chão da escola, as práticas vividas e as teorias estudadas. Logo, esse projeto escrevivência docente teremos 4 aspectos: &lt;a href="https://pamellabiotec.github.io/tag/pibid.html"&gt;PIBID&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://pamellabiotec.github.io/tag/ep.html"&gt;Educação Profissional&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://pamellabiotec.github.io/tag/em.html"&gt;Ensino Médio&lt;/a&gt; e o &lt;a href="https://pamellabiotec.github.io/tag/nem.html"&gt;Novo Ensino Médio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O projeto se dará por meio do arcabouço teórico como o paradigma da teoria de aprendizagem conectivista proposta por George Siemens (2005a, 2005b e 2004); Pierri Lévy (2015) acerca da produção social da inteligência coletiva; Paulo Freire (1982) que aborda a perspectiva do ensino crítico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse sentido, os textos publicados aqui desse projeto serão categorizados pelo termo &lt;strong&gt;escrevivência&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Referências:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FREIRE, P. Pedagogia do oprimido. 11. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1982. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LÉVY, P. A inteligência coletiva. São Paulo: Folha de São Paulo, 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SIEMENS, G. Connectivism: A Learning Theory for the Digital Age. Disponível https://jotamac.typepad.com/jotamacs_weblog/files/Connectivism.pdf  2005.  Acessado em 24 de ago. 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Learning Development Cycle: Briding Learning Design and Modern Knowledge Needs. July, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Conectivismo: uma teoria da aprendizagem para a era digital. Disponível em: &lt;a href="https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital"&gt;https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital&lt;/a&gt;. 2004. Acesso em: 20 ago. 2021.&lt;/p&gt;</content><category term="projeto"></category><category term="docente"></category></entry><entry><title>Projeto Elas Na STEM</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2021/projeto-elas-na-stem.html" rel="alternate"></link><published>2021-08-26T11:00:00-04:00</published><updated>2021-08-26T11:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2021-08-26:/2021/projeto-elas-na-stem.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Apresentação do projeto Elas Na STEM&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://pamella.bio.br/pages/elas-na-stem.html"&gt;&lt;img alt="Projeto Elas na STEM" src="/images/mulheres/bannerblog.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante toda a minha graduação em Tecnologia em Informática, eu não fiquei sabendo da existência da Ada Lovelace. Essa que ficou reconhecida na história da computação como a primeira programadora pelo seu algoritmo, ou seja, a mãe da computação. Ainda bem, que me tornei &lt;a href="https://pamella.bio.br/2021/como-eu-me-tornei-pylady.html"&gt;pylady&lt;/a&gt; e, assim, pude descobrir mais sobre Ada Lovelace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É valido lembrar que infelizmente existe uma &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=UCLyrE9ylUw"&gt;sub-representatividade e invisibilidade feminina na STEM&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Science, Technology, Engineering e Mathematics&lt;/em&gt; (Ciência, Tecnologia, Engenharia e Matemática, em português). De acordo com o &lt;em&gt;Global Gap Gender Report&lt;/em&gt; em 2021, apenas 10,7% das mulheres brasileiras universitárias estão matriculadas em cursos voltados para STEM. Tendo em vista que esse relatório avalia a participação econômica e de oportunidade, desempenho educacional, saúde e sobrevivência, empoderamento político. E por hoje (26/08) ser o &lt;strong&gt;Dia Internacional da Igualdade Feminina&lt;/strong&gt;, data marcada pela luta das mulheres em busca por equidade no mercado de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa perspectiva, elaborei o projeto #ElasNaSTEM tem como objetivo promover a visibilidade de Cientistas (mulheres) nas Ciências e ao mesmo tempo em que estimula a produção textual e escrita colaborativa dos estudantes, no âmbito escolar, na rede estadual de ensino. No primeiro momento, os textos serão produzidos pelos estudantes do ensino médio e terão o recorte em abordar cientistas que tenham contribuído com as ciências naturais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O projeto se dará por meio do arcabouço teórico como o paradigma da teoria de aprendizagem conectivista proposta por George Siemens (2005); Dillenbourg (1995) que conceitua os princípios da aprendizagem colaborativa; Pierri Lévy (2015) acerca da produção social da inteligência coletiva; Papert (1980, 1985, 1986, 2008), abordando os aspectos do construcionismo, no que se refere à relação entre homem e máquina e sua representatividade para aprendizagem; e ainda as contribuições teórica de pesquisa social proposta por Minayo (2011).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda mais considerando a 5ª Competência Geral da BNCC: &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Compreender, utilizar e criar tecnologias digitais de informação e comunicação de forma crítica, significativa, reflexiva e ética nas diversas práticas sociais (incluindo as escolares) para se comunicar, acessar e disseminar informações, produzir conhecimentos, resolver problemas e exercer protagonismo e autoria na vida pessoal e coletiva. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Assim, inicialmente, a proposta será para que o/a estudante elabore um texto, depois deverá revisar e contribuir com texto do colega que por sua vez terá feito um texto e também compartilhará com outro colega para revisar e contribuir. Para tanto, os textos deverão ser produzidos na nuvem, assim por sugestão utilizaremos o &lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/"&gt;Google Documentos&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No segundo momento, será construído um mosaíco com imagens das cientistas pesquisadas pelos estudantes, na seção #ElasNaSTEM deste site. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, espera-se que o estudante desenvolva a competência supracitada e a aprendizagem colaborativa conforme proposto por Dillenbourg (1995), teoria da aprendizagem conetivista Siemens (2005) e também contribuir para promoção da inteligência coletiva segundo Levy (2015).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Referências:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BRASIL. Ministério da Educação. Base Nacional Comum Curricular. Brasília, 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DILLENGOURG, P. (et. al.). The evolution of research on collaborative learning. In: Learning in humans and machine: towards an interdisciplinary learning science. (pp. 189-211). Oxford: Elsevier, 1995. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LÉVY, P. A inteligência coletiva. São Paulo: Folha de São Paulo, 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MINAYO, M. C. S. Pesquisa Social: teoria, método e criatividade. Petrópolis, RJ: Vozes, 2011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Núcleo de Informação e Coordenação do Ponto BR (NIC.br). (2020). Pesquisa sobre o uso das tecnologias de informação e comunicação nas escolas brasileiras: Pesquisa TIC Educação, ano 2019. Disponível em: https://cetic.br/media/analises/tic_educacao_2019_coletiva_imprensa.pdf&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SIEMENS, G. Connectivism: A Learning Theory for the Digital Age. Disponível https://jotamac.typepad.com/jotamacs_weblog/files/Connectivism.pdf  2005.  Acessado em 24 de ago. 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Learning Development Cycle: Briding Learning Design and Modern Knowledge Needs. July, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Conectivismo: uma teoria da aprendizagem para a era digital. Disponível em: &lt;a href="https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital"&gt;https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital&lt;/a&gt;. 2004. Acesso em: 20 ago. 2021.&lt;/p&gt;</content><category term="projeto"></category><category term="stem"></category><category term="bncc"></category></entry><entry><title>Como eu me tornei pylady</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2021/como-eu-me-tornei-pylady.html" rel="alternate"></link><published>2021-08-20T17:00:00-04:00</published><updated>2021-08-20T17:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2021-08-20:/2021/como-eu-me-tornei-pylady.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Uma breve descrição sobre minha história com as PyLadies&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Antes de mais nada é importante explicitar o quê é pyladies e sua origem:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As &lt;a href="http://www.pyladies.com/"&gt;Pyladies&lt;/a&gt; é uma comunidade global de mulheres dedicadas a engajar mais mulheres nas tecnologias, principalmente, na linguagem python. E essa comunidade teve sua origem em 2011, em Los Angeles, Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2014, a Pyladies foi trazida ao Brasil, tendo seu início de sua trajetória em Natal-RN. Logo depois, se espalhou em dezenas de cidade no Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Como eu me tornei PyLady&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Após conhecer a comunidade pela internet, procurei ingressar na comunidade local. Ao perceber que não havia em minha cidade. Busquei ter contato com &lt;a href="http://brasil.pyladies.com/"&gt;Pyladies Brasil&lt;/a&gt; pelo grupo do telegram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo estando no grupo do telegram, acompanhando as conversas diariamente, eu ainda não me sentia como sendo membra dessa comunidade. Talvez, seja porquê eu ainda não sabia python. Ou, também por não saber como era a dinâmica da comunidade. Esse sentimento de "peixe fora da água" parecia ser constante até que um certo dia, quando acompanhava a websérie &lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/playlist?list=PL0tfcsij9geEE-4MhGViTgeiRBIBUnlAP"&gt;Papo entre Pyladies&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, ao vivo, interagir mais com outras Pyladies, foi quando percebi que eu também era uma pylady. Foi um bom momento. Daí por diante, eu tinha mais ousadia na interação no grupo do telegram e, por consequência, também no slack.  &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Grupo de Estudo de Bioinformática&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Resolvi criar um canal no &lt;a href="https://slackin.pyladies.com/"&gt;slack&lt;/a&gt; para aglutinar mais as pyladies interessadas em Bioinformática. Em seguida, a pylady Thayana Tavares teve a brilhante ideia de propor encontros quinzenais para debater a resolução dos desafios propostos no site da &lt;a href="http://rosalind.info"&gt;Rosalind&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, formou o grupo de estudo de &lt;a href="http://brasil.pyladies.com/2021/04/25/desvendando-o-dna-com-python/"&gt;Bioinformática das Pyladies Brasil&lt;/a&gt; na qual vivemos encontros quinzenais para discussão das resoluções dos desafios da Rosalind e do estudo da biblioteca biopython.&lt;/p&gt;</content><category term="relato"></category><category term="pyladies"></category><category term="python"></category></entry><entry><title>Minha primeira participação na PyBR</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2021/minha-primeira-participacao-na-pybr.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-05T17:00:00-04:00</published><updated>2021-06-05T17:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2021-06-05:/2021/minha-primeira-participacao-na-pybr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Relato de experiência na Python Brasil.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Em meados de 2020, após o anúncio de submissão de atividades para Python Brasil (PyBR) que ocorreria online e também incentivada dentro da comunidade das Pyladies, resolvi submeter uma palestra. Inicialmente, fiquei pensando em algum tema na área tecnológica, depois pensei em abordar algum tema de carreira. Mas, por fim, decidi explorar um tema envolvendo educação e tecnologia. Logo, o nome da minha palestra foi:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Inovação e Tecnologia na educação: python como objeto de aprendizagem multidisciplinar"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eu quis abordar que python, enquanto linguagem de programação de propósito geral, poderia servir também como objeto de aprendizagem multidisciplinar. Porque tradicionalmente, disciplina como matemática poderia inserir alguma linguagem de programação. Ao citar alguns códigos com finalidades diferentes, pude expôr que essa linguagem de programação pode ser utilizada também em outras disciplinas, como Língua Estrangeira, Arte e Biologia. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você ficou curioso, assista ao vídeo no youtube:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=X4CUsGbvqvg" title="youtube"&gt;Palestra na PyBR 2020&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Emoções&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Inicialmente, fiquei ansiosa e pouco nervosa. Depois que inicie a palestra, a ansiedade e nervosismo foram embora. Daí fiquei mais tranquila e conseguir explorar o tema dentro do tempo estipulado e ainda reservando um pouco de tempo para perguntas que vieram do público. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi uma ótima experiência. Ainda mais por ser minha primeira participação em uma PyBR. Aproveitei bastante o evento. Assistir muitas palestras interessantes. Participei também de um tutorial "Introdução a python em contexto visual". Sem dúvida, esse evento marcou minha vida e também proporcionou grandes contribuições para minha formação. &lt;/p&gt;</content><category term="relato"></category><category term="pyladies"></category><category term="python"></category><category term="pybr"></category></entry><entry><title>Memorial Descritivo</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2021/memorial-descritivo.html" rel="alternate"></link><published>2021-05-08T17:00:00-04:00</published><updated>2021-05-08T17:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2021-05-08:/2021/memorial-descritivo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Uma breve descrição da minha jornada acadêmica e profissional&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nesse momento irei fazer desta publicação em um memorial descritivo pelo qual pretendo descrever mais sobre minha jornada acadêmica e profissional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A minha educação básica foi mista, parte foi na escola municipal Centro Popular de Ação Comunitária (CPAC), outra em escola particular, sendo que a conclusão do fundamental e de todo o ensino médio foi realizado na Escola Estadual Professor Domingos Aparecido dos Santos, em Rondonópolis-MT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sou uma mulher cis, preta de pele clara com traço indígena, periférica da área urbana na mesma cidade. Bem, hoje, eu sou graduada em &lt;strong&gt;Tecnologia em Informática&lt;/strong&gt; pela FITS e licenciada em &lt;strong&gt;Ciências Biológicas&lt;/strong&gt; pela UFMT. Tenho uma MBA em Perícia, Auditoria e Análise Ambiental pela UCAM, e também sou Especialista em Biotecnologia e Bioprocessos pela UEM.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Minha formação em Tecnologia em Informática&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ocorreu na cidade de Tangará da Serra-MT, entre 2004 e 2007. Nessa formação obtive habilidades do pensamento computacional; paradigma de programação estrutural; rede de computadores; linguagens de programação C, Pascal, Delphi; administração de banco de dados; gestão de projetos e de ferramentas de produtividade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há dois anos, ingressei em algumas comunidades tecnológicas nas mídias sociais das quais destaco meu ingresso às Pyladies. Foram elas que me motivaram mais para voltar para área tecnológica e desconstruir a síndrome de impostora que havia se instalado em mim. E por meio delas venho me capacitando em novas tecnologias e linguagens de programação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É válido destacar que no ano passado, organizamos o grupo de estudo de Bioinformática das Pyladies Brasil na qual vivemos encontros quinzenais para discussão das resoluções dos desafios da &lt;a href="http://rosalind.info"&gt;Rosalind&lt;/a&gt; e do estudo da biblioteca &lt;a href="https://biopython.org/"&gt;biopython&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E entre final do ano passado e início do ano de 2021, participei do Programa Jovem Cientista de Dados, da Universidade Estadual do Ceará (UECE) e em parceria com Dell Technologies que oportunizou 4 cursos de extensão: Introdução à Lógica de Programação; Introdução à Python; Visualização de Dados; Introdução a &lt;em&gt;Machine Learning&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E durante 3 meses, também participei como mentorada da segunda temporada da &lt;a href="https://github.com/BOSS-BigOpenSourceSibling/BigSibling"&gt;BOSS&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;Big Open Source Sibling&lt;/em&gt;) que é uma iniciativa de mentoria que visa engajar grupos sub representados na tecnologia para que comecem a contribuir para comunidades Open Source.  E por meio dessa mentoria desenvolvemos um Chatbots utilizando projeto boilerplate e tecnologias envolvidas foram RASA, Python, Docker.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Minha Formação em Ciências Biológicas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ocorreu na cidade Rondonópolis-MT, entre 2009 e 2015. Nessa formação adquirir as habilidades e a competência da área das Ciências Biológicas, além das habilidade pedagógicas fornecida pela licenciatura plena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tive a oportunidade de fazer um iniciação científica no projeto de pesquisa sobre Citogenética de Peixes, onde desenvolvi as técnicas de obtenção de cariótipo, bandeamento G, NOR e de análise citogenética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ano seguinte, tive a chance de receber uma bolsa de estudo, ao participar do projeto de Tutoria em química que teve como consequência a participação na publicação de um livro publicado pela Editora da UFMT, no ano de 2012, com título: Iniciação a Docência na UFMT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois, entrei no subprojeto de Ciências Biológicas do Programa Institucional de Bolsa de Iniciação à Docência (PIBID) que foi executado na Escola Estadual Major Otávio Pitalugas (EEMOP), Rondonópolis-MT. Onde foram desenvolvidas diversas práticas docentes inovadoras, como: a Maquete gigante da Célula Eucarionte com materiais recicláveis; Aulas de campo com coleta de materiais biológicos que seguiram depois em Práticas de laboratório; Horta pedagógica; Desenvolvimento de mudas de espécies nativas do cerrado e posterior plantio em área degradada; Esta última ação como trabalho publicado, conquistou o prêmio de  menção honrosa no V Seminário Integrador do PIBID, no ano 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em paralelo, a essa graduação, também fui líder estudantil, participando da gestão do Diretório Central dos Estudantes (DCE) como 1ª secretária e depois como Presidenta. E também da União Estadual de Estudantes do Mato Grosso (UEE - MT). Portanto, destaco minha participação como delegada, representante estudantil universitária, na Conferência Nacional da Educação 2014 (CONAE), nas etapas municipal, interregional sul e a estadual, tendo participado do debate no Eixo IV - Qualidade da Educação: democratização do acesso, permanência, avaliação, condições de participação e aprendizagem. E também nas diversas reuniões para emancipação do campus e criação da Universidade Federal de Rondonópolis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuei minha formação com a MBA em Perícia, Auditoria e Análise Ambiental a qual me oportunizou habilidades e competência para atuar no setor ambiental. E também da Especialização em Biotecnologia e Bioprocessos que aprofundou nas competências do setor biotecnológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na sequência, tive a oportunidade de cursar duas disciplinas do Programa de Formação Continuada de Professores da Fundação CECIERJ: “Educação do século XXI: modelos híbridos, metodologias ativas e a sala de aula invertida”; “Tecnologias educacionais para o ensino de biociências”. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2021, tive a oportunidade de cursar o projeto de extensão da UNB, Líder da Educação Aberta, uma iniciativa da UNESCO do Brasil para formar uma rede de lideranças comprometidas com a melhoria da qualidade, equidade e inclusão na educação brasileira. Mas, infelizmente, não consegui conclui o curso porque não consegui aplicar o &lt;strong&gt;Jogo de Política de Educação Aberta&lt;/strong&gt; em alguma instituição.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Minha Carreira na educação&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Eu ingresso na carreira educacional, primeiramente, como Técnica do laboratório de Ciências da Natureza na mesma escola onde conclui o ensino médio. Depois, tive a oportunidade de lecionar na educação profissional enquanto Tecnóloga em Informática o que me despertou mais o interesse para também atuar na educação. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuei minha atuação na educação lecionando as disciplinas de Biologia, Física e Química no ensino médio na rede estadual de ensino. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje em dia, leciono  introdução a informática e programação para crianças e jovens na modalidade de ensino à distância (EAD). E também leciono Física na rede estadual de ensino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda nesse ano, ingressei como aluna especial, da disciplina de “Teoria da Aprendizagem e Ensino de Ciências” do Programa de Pós Graduação de Mestrado Profissional de Ensino em Ciências da &lt;strong&gt;Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, também me candidatei para &lt;strong&gt;Especialização em &lt;a href="http://unead.uneb.br/index.php/educacao-digital/"&gt;Educação Digital&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; da &lt;strong&gt;Universidade do Estado da Bahia (UNEB)&lt;/strong&gt;, na modalidade de ensino à distância. Esta especialização é estruturada em 4 trilhas de formação: Sociedade Tecnológica, Educação Digital, Competências Digitais, Tecnologias Digitais de Informação e Comunicação no processo de Ensino-Aprendizagem.&lt;/p&gt;</content><category term="relato"></category><category term="ti"></category><category term="cb"></category><category term="educação"></category></entry></feed>