<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Pâmella Araújo Balcaçar</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://pamellabiotec.github.io/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://pamellabiotec.github.io/</id><updated>2021-08-20T17:00:00-04:00</updated><subtitle></subtitle><entry><title>Como eu me tornei pylady</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2021/como-eu-me-tornei-pylady.html" rel="alternate"></link><published>2021-08-20T17:00:00-04:00</published><updated>2021-08-20T17:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2021-08-20:/2021/como-eu-me-tornei-pylady.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Uma breve descrição sobre minha história com as PyLadies&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Antes de mais nada é importante explicitar o quê é pyladies e sua origem:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As &lt;a href="http://www.pyladies.com/"&gt;Pyladies&lt;/a&gt; é uma comunidade global de mulheres dedicadas a engajar mais mulheres nas tecnologias, principalmente, na linguagem python. E essa comunidade teve sua origem em 2011, em Los Angeles, Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2014, a Pyladies foi trazida ao Brasil, tendo seu início de sua trajetória em Natal-RN. Logo depois, se espalhou em dezenas de cidade no Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Como eu me tornei PyLady&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Após conhecer a comunidade pela internet, procurei ingressar na comunidade local. Ao perceber que não havia em minha cidade. Busquei ter contato com &lt;a href="http://brasil.pyladies.com/"&gt;Pyladies Brasil&lt;/a&gt; pelo grupo do telegram.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo estando no grupo do telegram, acompanhando as conversas diariamente, eu ainda não me sentia como sendo membra dessa comunidade. Talvez, seja porquê eu ainda não sabia python. Ou, também por não saber como era a dinâmica da comunidade. Esse sentimento de "peixe fora da água" parecia ser constante até que um certo dia, quando acompanhava a websérie &lt;strong&gt;Papo entre as Pyladies&lt;/strong&gt;, ao vivo, interagir mais com outras Pyladies, foi quando percebi que eu também era uma pylady. Foi um bom momento. Daí por diante, eu tinha mais ousadia na interação no grupo do telegram e, por consequência, também no slack.  &lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Grupo de Estudo de Bioinformática&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Resolvi criar um canal no &lt;a href="https://slackin.pyladies.com/"&gt;slack&lt;/a&gt; para aglutinar mais as pyladies interessadas em Bioinformática. Em seguida, a pylady Thayana Tavares teve a brilhante ideia de propor encontros quinzenais para debater a resolução dos desafios propostos no site da &lt;a href="http://rosalind.info"&gt;Rosalind&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Assim, formou o grupo de estudo de &lt;a href="http://brasil.pyladies.com/2021/04/25/desvendando-o-dna-com-python/"&gt;Bioinformática das Pyladies Brasil&lt;/a&gt; na qual vivemos encontros quinzenais para discussão das resoluções dos desafios da Rosalind e do estudo da biblioteca biopython.&lt;/p&gt;</content><category term="Relato"></category><category term="PyLadies"></category><category term="Python"></category></entry><entry><title>Minha primeira participação na PyBR</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2021/minha-primeira-participacao-na-pybr.html" rel="alternate"></link><published>2021-06-05T17:00:00-04:00</published><updated>2021-06-05T17:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2021-06-05:/2021/minha-primeira-participacao-na-pybr.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Relato de experiência na Python Brasil.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Em meados de 2020, após o anúncio de submissão de atividades para Python Brasil (PyBR) que ocorreria online e também incentivada dentro da comunidade das Pyladies, resolvi submeter uma palestra. Inicialmente, fiquei pensando em algum tema na área tecnológica, depois pensei em abordar algum tema de carreira. Mas, por fim, decidi explorar um tema envolvendo educação e tecnologia. Logo, o nome da minha palestra foi:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Inovação e Tecnologia na educação: python como objeto de aprendizagem multidisciplinar"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eu quis abordar que python, enquanto linguagem de programação de propósito geral, poderia servir também como objeto de aprendizagem multidisciplinar. Porque tradicionalmente, disciplina como matemática poderia inserir alguma linguagem de programação. Ao citar alguns códigos com finalidades diferentes, pude expôr que essa linguagem de programação pode ser utilizada também em outras disciplinas, como Língua Estrangeira, Arte e Biologia. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se você ficou curioso, assista ao vídeo no youtube:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=X4CUsGbvqvg" title="youtube"&gt;Palestra na PyBR 2020&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Emoções&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Inicialmente, fiquei ansiosa e pouco nervosa. Depois que inicie a palestra, a ansiedade e nervosismo foram embora. Daí fiquei mais tranquila e conseguir explorar o tema dentro do tempo estipulado e ainda reservando um pouco de tempo para perguntas que vieram do público. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Foi uma ótima experiência. Ainda mais por ser minha primeira participação em uma PyBR. Aproveitei bastante o evento. Assistir muitas palestras interessantes. Participei também de um tutorial "Introdução a python em contexto visual". Sem dúvida, esse evento marcou minha vida e também proporcionou grandes contribuições para minha formação. &lt;/p&gt;</content><category term="Relato"></category><category term="PyLadies"></category><category term="Python"></category><category term="PyBR"></category></entry><entry><title>Memorial Descritivo</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2021/memorial-descritivo.html" rel="alternate"></link><published>2021-05-08T17:00:00-04:00</published><updated>2021-05-08T17:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2021-05-08:/2021/memorial-descritivo.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Uma breve descrição da minha jornada acadêmica e profissional&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Nesse momento irei fazer desta publicação em um memorial descritivo pelo qual pretendo descrever mais sobre minha jornada acadêmica e profissional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A minha educação básica foi mista, parte foi na escola municipal Centro Popular de Ação Comunitária (CPAC), outra em escola particular, sendo que a conclusão do fundamental e de todo o ensino médio foi realizado na Escola Estadual Professor Domingos Aparecido dos Santos, em Rondonópolis-MT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sou uma mulher cis, preta de pele clara com traço indígena, periférica da área urbana na mesma cidade. Bem, hoje, eu sou graduada em &lt;strong&gt;Tecnologia em Informática&lt;/strong&gt; pela FITS e licenciada em &lt;strong&gt;Ciências Biológicas&lt;/strong&gt; pela UFMT. Tenho uma MBA em Perícia, Auditoria e Análise Ambiental pela UCAM, e também sou Especialista em Biotecnologia e Bioprocessos pela UEM.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Minha formação em Tecnologia em Informática&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ocorreu na cidade de Tangará da Serra-MT, entre 2004 e 2007. Nessa formação obtive habilidades do pensamento computacional; paradigma de programação estrutural; rede de computadores; linguagens de programação C, Pascal, Delphi; administração de banco de dados; gestão de projetos e de ferramentas de produtividade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há dois anos, ingressei em algumas comunidades tecnológicas nas mídias sociais das quais destaco meu ingresso às Pyladies. Foram elas que me motivaram mais para voltar para área tecnológica e desconstruir a síndrome de impostora que havia se instalado em mim. E por meio delas venho me capacitando em novas tecnologias e linguagens de programação.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É válido destacar que no ano passado, organizamos o grupo de estudo de Bioinformática das Pyladies Brasil na qual vivemos encontros quinzenais para discussão das resoluções dos desafios da &lt;a href="http://rosalind.info"&gt;Rosalind&lt;/a&gt; e do estudo da biblioteca &lt;a href="https://biopython.org/"&gt;biopython&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E entre final do ano passado e início do ano de 2021, participei do Programa Jovem Cientista de Dados, da Universidade Estadual do Ceará (UECE) e em parceria com Dell Technologies que oportunizou 4 cursos de extensão: Introdução à Lógica de Programação; Introdução à Python; Visualização de Dados; Introdução a &lt;em&gt;Machine Learning&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E durante 3 meses, também participei como mentorada da segunda temporada da &lt;a href="https://github.com/BOSS-BigOpenSourceSibling/BigSibling"&gt;BOSS&lt;/a&gt; (&lt;em&gt;Big Open Source Sibling&lt;/em&gt;) que é uma iniciativa de mentoria que visa engajar grupos sub representados na tecnologia para que comecem a contribuir para comunidades Open Source.  E por meio dessa mentoria desenvolvemos um Chatbots utilizando projeto boilerplate e tecnologias envolvidas foram RASA, Python, Docker.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Minha Formação em Ciências Biológicas&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Ocorreu na cidade Rondonópolis-MT, entre 2009 e 2015. Nessa formação adquirir as habilidades e a competência da área das Ciências Biológicas, além das habilidade pedagógicas fornecida pela licenciatura plena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tive a oportunidade de fazer um iniciação científica no projeto de pesquisa sobre Citogenética de Peixes, onde desenvolvi as técnicas de obtenção de cariótipo, bandeamento G, NOR e de análise citogenética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No ano seguinte, tive a chance de receber uma bolsa de estudo, ao participar do projeto de Tutoria em química que teve como consequência a participação na publicação de um livro publicado pela Editora da UFMT, no ano de 2012, com título: Iniciação a Docência na UFMT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depois, entrei no subprojeto de Ciências Biológicas do Programa Institucional de Bolsa de Iniciação à Docência (PIBID) que foi executado na Escola Estadual Major Otávio Pitalugas (EEMOP), Rondonópolis-MT. Onde foram desenvolvidas diversas práticas docentes inovadoras, como: a Maquete gigante da Célula Eucarionte com materiais recicláveis; Aulas de campo com coleta de materiais biológicos que seguiram depois em Práticas de laboratório; Horta pedagógica; Desenvolvimento de mudas de espécies nativas do cerrado e posterior plantio em área degradada; Esta última ação como trabalho publicado, conquistou o prêmio de  menção honrosa no V Seminário Integrador do PIBID, no ano 2013.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em paralelo, a essa graduação, também fui líder estudantil, participando da gestão do Diretório Central dos Estudantes (DCE) como 1ª secretária e depois como Presidenta. E também da União Estadual de Estudantes do Mato Grosso (UEE - MT). Portanto, destaco minha participação como delegada, representante estudantil universitária, na Conferência Nacional da Educação 2014 (CONAE), nas etapas municipal, interregional sul e a estadual, tendo participado do debate no Eixo IV - Qualidade da Educação: democratização do acesso, permanência, avaliação, condições de participação e aprendizagem. E também nas diversas reuniões para emancipação do campus e criação da Universidade Federal de Rondonópolis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuei minha formação com a MBA em Perícia, Auditoria e Análise Ambiental a qual me oportunizou habilidades e competência para atuar no setor ambiental. E também da Especialização em Biotecnologia e Bioprocessos que aprofundou nas competências do setor biotecnológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na sequência, tive a oportunidade de cursar duas disciplinas do Programa de Formação Continuada de Professores da Fundação CECIERJ: “Educação do século XXI: modelos híbridos, metodologias ativas e a sala de aula invertida”; “Tecnologias educacionais para o ensino de biociências”. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em 2021, tive a oportunidade de cursar o projeto de extensão da UNB, Líder da Educação Aberta, uma iniciativa da UNESCO do Brasil para formar uma rede de lideranças comprometidas com a melhoria da qualidade, equidade e inclusão na educação brasileira. Mas, infelizmente, não consegui conclui o curso porque não consegui aplicar o &lt;strong&gt;Jogo de Política de Educação Aberta&lt;/strong&gt; em alguma instituição.&lt;/p&gt;
&lt;h1&gt;Minha Carreira na educação&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;Eu ingresso na carreira educacional, primeiramente, como Técnica do laboratório de Ciências da Natureza na mesma escola onde conclui o ensino médio. Depois, tive a oportunidade de lecionar na educação profissional enquanto Tecnóloga em Informática o que me despertou mais o interesse para também atuar na educação. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Continuei minha atuação na educação lecionando as disciplinas de Biologia, Física e Química no ensino médio na rede estadual de ensino. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoje em dia, leciono  introdução a informática e programação para crianças e jovens na modalidade de ensino à distância (EAD). E também leciono Física na rede estadual de ensino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda nesse ano, ingressei como aluna especial, da disciplina de “Teoria da Aprendizagem e Ensino de Ciências” do Programa de Pós Graduação de Mestrado Profissional de Ensino em Ciências da &lt;strong&gt;Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP)&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além disso, também me candidatei para &lt;strong&gt;Especialização em &lt;a href="http://unead.uneb.br/index.php/educacao-digital/"&gt;Educação Digital&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt; da &lt;strong&gt;Universidade do Estado da Bahia (UNEB)&lt;/strong&gt;, na modalidade de ensino à distância. Esta especialização é estruturada em 4 trilhas de formação: Sociedade Tecnológica, Educação Digital, Competências Digitais, Tecnologias Digitais de Informação e Comunicação no processo de Ensino-Aprendizagem.&lt;/p&gt;</content><category term="Relato"></category><category term="TI"></category><category term="Ciências Biológicas"></category><category term="Educação"></category></entry></feed>