<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Pâmella Araújo Balcaçar - projeto</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://pamellabiotec.github.io/feeds/projeto.atom.xml" rel="self"></link><id>https://pamellabiotec.github.io/</id><updated>2022-03-26T07:00:00-04:00</updated><subtitle></subtitle><entry><title>Blog na escola</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2022/projeto-blog-na-escola.html" rel="alternate"></link><published>2022-03-26T07:00:00-04:00</published><updated>2022-03-26T07:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2022-03-26:/2022/projeto-blog-na-escola.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Contextualização do projeto de ensino: Blog na escola&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;O projeto de ensino encontra-se inserido no ambiente escolar integrando as disciplinas eletivas e o componente Projeto de vida do novo ensino médio. Nessa perspectiva terá como objeto de estudo o blog, sendo promotor de produção textual e divulgação científica, ainda contará com a difusão em mídias sociais. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E se dará por meio do arcabouço teórico como o paradigma da teoria de aprendizagem conectivista proposta por George Siemens (2005); Dillenbourg (1995) que conceitua os princípios da aprendizagem colaborativa; Pierri Lévy (2015) acerca da produção social da inteligência coletiva; Papert (1980, 1985, 1986, 2008), abordando os aspectos do construcionismo, no que se refere à relação entre homem e máquina e sua representatividade para aprendizagem; e ainda as contribuições teórica de pesquisa social proposta por Minayo (2011).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sendo fundamentada pelas 2ª, 4ª, 5ª e 6ª Competências Gerais da Base Nacional Comum Curricular (BNCC): &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2ª &lt;strong&gt;Pensamento Científico, Crítico e Criativo&lt;/strong&gt; — Exercitar a curiosidade intelectual e recorrer à abordagem própria das ciências, incluindo a investigação, a reflexão, a análise crítica, a imaginação e a criatividade, para investigar causas, elaborar e testar hipóteses, formular e resolver problemas e criar soluções (inclusive tecnológicas) com base nos conhecimentos das diferentes áreas.
Objetivo: Investigar causas, elaborar e testar hipóteses, formular e resolver problemas e criar soluções.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4ª &lt;strong&gt;Comunicação — Utilizar diferentes linguagens&lt;/strong&gt; – verbal (oral ou visual-motora, como Libras, e escrita), corporal, visual, sonora e digital –, bem como conhecimentos das linguagens artística, matemática e científica, para se expressar e partilhar informações, experiências, ideias e sentimentos em diferentes contextos e produzir sentidos que levem ao entendimento mútuo.
Objetivo: Expressar-se e partilhar informações, sentimentos, ideias, experiências e produzir sentidos que levem ao entendimento mútuo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5ª &lt;strong&gt;Cultura Digital&lt;/strong&gt; — Compreender, utilizar e criar tecnologias digitais de informação e comunicação de forma crítica, significativa, reflexiva e ética nas diversas práticas sociais (incluindo as escolares) para se comunicar, acessar e disseminar informações, produzir conhecimentos, resolver problemas e exercer protagonismo e autoria na vida pessoal e coletiva.
Objetivo: Comunicar-se, acessar e produzir informações e conhecimento, resolver problemas e exercer protagonismo de autoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6ª &lt;strong&gt;Trabalho e Projeto de Vida&lt;/strong&gt; — Valorizar a diversidade de saberes e vivências culturais e apropriar-se de conhecimentos e experiências que lhe possibilitem entender as relações próprias do mundo do trabalho e fazer escolhas alinhadas ao exercício da cidadania e ao seu projeto de vida, com liberdade, autonomia, consciência crítica e responsabilidade.
Objetivo: Entender o mundo do trabalho e fazer escolhas alinhadas à cidadania e ao seu projeto de vida com liberdade, autonomia, criticidade e responsabilidade.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tem o objetivo de promover o pensamento científico, crítico e criativo, também fomentar a comunicação em diferentes linguagens, ainda inserir a cultura digital e contribuir para o desenvolvimento do projeto de vida dos estudantes em ambiente escolar ao mesmo tempo em que contribui para construção do ecossistema de educação digital. O público alvo são os estudantes das turmas dos 1º anos do ensino médio da Escola Estadual Antonio Guimarães Balbino (EEAGB). E esse projeto reunirá as disciplinas eletivas: Artes, Ciências da Natureza, Português e o componente curricular Projeto de Vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse sentido, pretende-se desenvolver três blogs utilizando a ferramenta &lt;a href="https://www.blogger.com/about/?hl=pt-br"&gt;blogger&lt;/a&gt;, sendo cada blog gerenciado por uma turma e sob supervisão dos professores envolvidos. Cada turma será dividida em 2 ou 3 grupos de trabalho contendo as seguintes funções: editor, produtores de conteúdo, revisor, designer gráfico, divulgador nas mídias sociais, modelador de comentários. Logo, terá rotina de publicação quinzenal, controle de fluxo do trabalho será por meio da ferramenta github e seu armazenamento em &lt;a href="https://github.com/pamellabiotec/blognaescola"&gt;repositório&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Referências&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BRASIL. Ministério da Educação. Base Nacional Comum Curricular. Brasília, 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DILLENGOURG, P. (et. al.). The evolution of research on collaborative learning. In: Learning in humans and machine: towards an interdisciplinary learning science. (pp. 189-211). Oxford: Elsevier, 1995. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LÉVY, P. A inteligência coletiva. São Paulo: Folha de São Paulo, 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MINAYO, M. C. S. Pesquisa Social: teoria, método e criatividade. Petrópolis, RJ: Vozes, 2011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Núcleo de Informação e Coordenação do Ponto BR (NIC.br). (2020). Pesquisa sobre o uso das tecnologias de informação e comunicação nas escolas brasileiras: Pesquisa TIC Educação, ano 2019. Disponível em: https://cetic.br/media/analises/tic_educacao_2019_coletiva_imprensa.pdf&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SIEMENS, G. Connectivism: A Learning Theory for the Digital Age. Disponível https://jotamac.typepad.com/jotamacs_weblog/files/Connectivism.pdf  2005.  Acessado em 24 de ago. 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Learning Development Cycle: Briding Learning Design and Modern Knowledge Needs. July, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Conectivismo: uma teoria da aprendizagem para a era digital. Disponível em: &lt;a href="https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital"&gt;https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital&lt;/a&gt;. 2004. Acesso em: 20 ago. 2021.&lt;/p&gt;</content><category term="projeto"></category><category term="cultura digital"></category><category term="bncc"></category></entry><entry><title>Escrevivência Docente</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2022/projeto-escrevivencia-docente.html" rel="alternate"></link><published>2022-02-24T07:00:00-04:00</published><updated>2022-02-24T07:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2022-02-24:/2022/projeto-escrevivencia-docente.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Apresentação do projeto Escrevivência Docente&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;A &lt;a href="https://pamellabiotec.github.io/category/escrevivencia.html"&gt;Escrevivência Docente&lt;/a&gt; é um projeto que inicia-se no calendário letivo de 2022 com as narrativas desenvolvidas ao longo da minha trajetória docente, ou seja, desde a vivência enquanto bolsista do Programa Institucional de Iniciação à Docência (PIBID), passando pelo tempo como técnica administrativa educacional até o momento atual. E nesse projeto será abordado o cotidiano, as lembranças, a experiência docente. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É válido lembrar que o termo 'escrevivência' foi primeiramente definido pela &lt;a href="http://lattes.cnpq.br/9653059262448203"&gt;Prof.ª Dr.ª Maria da Conceição Evaristo de Brito&lt;/a&gt; que atua nas áreas de Literatura e Educação, com ênfase, em gênero e etnia; entre suas obras mais importantes estão os romances &lt;em&gt;Ponciá Vicêncio&lt;/em&gt; e &lt;em&gt;Becos da Memória&lt;/em&gt; e o livro de poesia &lt;em&gt;Poemas da Recordação e Outros Movimentos&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contudo, aqui, teremos o enfoque de abordar o chão da escola, as práticas vividas e as teorias estudadas. Logo, esse projeto escrevivência docente teremos 4 aspectos: &lt;a href="https://pamellabiotec.github.io/tag/pibid.html"&gt;PIBID&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://pamellabiotec.github.io/tag/ep.html"&gt;Educação Profissional&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://pamellabiotec.github.io/tag/em.html"&gt;Ensino Médio&lt;/a&gt; e o &lt;a href="https://pamellabiotec.github.io/tag/nem.html"&gt;Novo Ensino Médio&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O projeto se dará por meio do arcabouço teórico como o paradigma da teoria de aprendizagem conectivista proposta por George Siemens (2005a, 2005b e 2004); Pierri Lévy (2015) acerca da produção social da inteligência coletiva; Paulo Freire (1982) que aborda a perspectiva do ensino crítico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesse sentido, os textos publicados aqui desse projeto serão categorizados pelo termo &lt;strong&gt;escrevivência&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Referências:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FREIRE, P. Pedagogia do oprimido. 11. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1982. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LÉVY, P. A inteligência coletiva. São Paulo: Folha de São Paulo, 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SIEMENS, G. Connectivism: A Learning Theory for the Digital Age. Disponível https://jotamac.typepad.com/jotamacs_weblog/files/Connectivism.pdf  2005.  Acessado em 24 de ago. 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Learning Development Cycle: Briding Learning Design and Modern Knowledge Needs. July, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Conectivismo: uma teoria da aprendizagem para a era digital. Disponível em: &lt;a href="https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital"&gt;https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital&lt;/a&gt;. 2004. Acesso em: 20 ago. 2021.&lt;/p&gt;</content><category term="projeto"></category><category term="docente"></category></entry><entry><title>Projeto Elas Na STEM</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2021/projeto-elas-na-stem.html" rel="alternate"></link><published>2021-08-26T11:00:00-04:00</published><updated>2021-08-26T11:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2021-08-26:/2021/projeto-elas-na-stem.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Apresentação do projeto Elas Na STEM&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="https://pamella.bio.br/pages/elas-na-stem.html"&gt;&lt;img alt="Projeto Elas na STEM" src="/images/mulheres/bannerblog.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante toda a minha graduação em Tecnologia em Informática, eu não fiquei sabendo da existência da Ada Lovelace. Essa que ficou reconhecida na história da computação como a primeira programadora pelo seu algoritmo, ou seja, a mãe da computação. Ainda bem, que me tornei &lt;a href="https://pamella.bio.br/2021/como-eu-me-tornei-pylady.html"&gt;pylady&lt;/a&gt; e, assim, pude descobrir mais sobre Ada Lovelace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É valido lembrar que infelizmente existe uma &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=UCLyrE9ylUw"&gt;sub-representatividade e invisibilidade feminina na STEM&lt;/a&gt; &lt;em&gt;Science, Technology, Engineering e Mathematics&lt;/em&gt; (Ciência, Tecnologia, Engenharia e Matemática, em português). De acordo com o &lt;em&gt;Global Gap Gender Report&lt;/em&gt; em 2021, apenas 10,7% das mulheres brasileiras universitárias estão matriculadas em cursos voltados para STEM. Tendo em vista que esse relatório avalia a participação econômica e de oportunidade, desempenho educacional, saúde e sobrevivência, empoderamento político. E por hoje (26/08) ser o &lt;strong&gt;Dia Internacional da Igualdade Feminina&lt;/strong&gt;, data marcada pela luta das mulheres em busca por equidade no mercado de trabalho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa perspectiva, elaborei o projeto #ElasNaSTEM tem como objetivo promover a visibilidade de Cientistas (mulheres) nas Ciências e ao mesmo tempo em que estimula a produção textual e escrita colaborativa dos estudantes, no âmbito escolar, na rede estadual de ensino. No primeiro momento, os textos serão produzidos pelos estudantes do ensino médio e terão o recorte em abordar cientistas que tenham contribuído com as ciências naturais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O projeto se dará por meio do arcabouço teórico como o paradigma da teoria de aprendizagem conectivista proposta por George Siemens (2005); Dillenbourg (1995) que conceitua os princípios da aprendizagem colaborativa; Pierri Lévy (2015) acerca da produção social da inteligência coletiva; Papert (1980, 1985, 1986, 2008), abordando os aspectos do construcionismo, no que se refere à relação entre homem e máquina e sua representatividade para aprendizagem; e ainda as contribuições teórica de pesquisa social proposta por Minayo (2011).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda mais considerando a 5ª Competência Geral da BNCC: &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Compreender, utilizar e criar tecnologias digitais de informação e comunicação de forma crítica, significativa, reflexiva e ética nas diversas práticas sociais (incluindo as escolares) para se comunicar, acessar e disseminar informações, produzir conhecimentos, resolver problemas e exercer protagonismo e autoria na vida pessoal e coletiva. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Assim, inicialmente, a proposta será para que o/a estudante elabore um texto, depois deverá revisar e contribuir com texto do colega que por sua vez terá feito um texto e também compartilhará com outro colega para revisar e contribuir. Para tanto, os textos deverão ser produzidos na nuvem, assim por sugestão utilizaremos o &lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/"&gt;Google Documentos&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No segundo momento, será construído um mosaíco com imagens das cientistas pesquisadas pelos estudantes, na seção #ElasNaSTEM deste site. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em suma, espera-se que o estudante desenvolva a competência supracitada e a aprendizagem colaborativa conforme proposto por Dillenbourg (1995), teoria da aprendizagem conetivista Siemens (2005) e também contribuir para promoção da inteligência coletiva segundo Levy (2015).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Referências:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BRASIL. Ministério da Educação. Base Nacional Comum Curricular. Brasília, 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DILLENGOURG, P. (et. al.). The evolution of research on collaborative learning. In: Learning in humans and machine: towards an interdisciplinary learning science. (pp. 189-211). Oxford: Elsevier, 1995. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LÉVY, P. A inteligência coletiva. São Paulo: Folha de São Paulo, 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MINAYO, M. C. S. Pesquisa Social: teoria, método e criatividade. Petrópolis, RJ: Vozes, 2011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Núcleo de Informação e Coordenação do Ponto BR (NIC.br). (2020). Pesquisa sobre o uso das tecnologias de informação e comunicação nas escolas brasileiras: Pesquisa TIC Educação, ano 2019. Disponível em: https://cetic.br/media/analises/tic_educacao_2019_coletiva_imprensa.pdf&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SIEMENS, G. Connectivism: A Learning Theory for the Digital Age. Disponível https://jotamac.typepad.com/jotamacs_weblog/files/Connectivism.pdf  2005.  Acessado em 24 de ago. 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Learning Development Cycle: Briding Learning Design and Modern Knowledge Needs. July, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Conectivismo: uma teoria da aprendizagem para a era digital. Disponível em: &lt;a href="https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital"&gt;https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital&lt;/a&gt;. 2004. Acesso em: 20 ago. 2021.&lt;/p&gt;</content><category term="projeto"></category><category term="stem"></category><category term="bncc"></category></entry></feed>