<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Pâmella Araújo Balcaçar - Projeto</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/" rel="alternate"></link><link href="https://pamellabiotec.github.io/feeds/projeto.atom.xml" rel="self"></link><id>https://pamellabiotec.github.io/</id><updated>2021-08-25T22:00:00-04:00</updated><subtitle></subtitle><entry><title>Projeto Mulheres Nas Ciências</title><link href="https://pamellabiotec.github.io/2021/projeto-mulheres-nas-ciencias.html" rel="alternate"></link><published>2021-08-25T22:00:00-04:00</published><updated>2021-08-25T22:00:00-04:00</updated><author><name>Pâmella Araújo Balcaçar</name></author><id>tag:pamellabiotec.github.io,2021-08-25:/2021/projeto-mulheres-nas-ciencias.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Apresentação do projeto&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Durante toda a minha graduação em Tecnologia em Informática, eu não fiquei sabendo da existência da Ada Lovelace. Essa que ficou reconhecida na história da computação como a primeira programadora pelo seu algoritmo, ou seja, a mãe da computação. Ainda bem, que me tornei &lt;a href="https://pamellabiotec.github.io/2021/como-eu-me-tornei-pylady.html"&gt;pylady&lt;/a&gt; e, assim, pude descobrir mais sobre Ada Lovelace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nessa perspectiva, elaborei o projeto #MulheresNasCiências tem como objetivo promover a visibilidade de Cientistas (mulheres) nas Ciências e ao mesmo tempo em que estimula a produção textual e escrita colaborativa no âmbito escolar na rede estadual de ensino. Os textos serão de autoria dos estudantes do ensino médio e terão o recorte em abordar cientistas que tenham contribuído com as ciências naturais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O projeto se dará por meio do arcabouço teórico como o paradigma da teoria de aprendizagem conectivista proposta por George Siemens (2005), Dillenbourg (1995, 1999, 2002) que conceitua os princípios da aprendizagem colaborativa; Pierri Lévy (2003) acerca da produção social da inteligência coletiva; Papert (1980, 1985, 1986, 2008), abordando os aspectos do construcionismo, no que se refere à relação entre homem e máquina e sua representatividade para aprendizagem; e ainda as contribuições teórica de pesquisa social proposta por Minayo (2011).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainda mais considerando a 5ª Competência Geral da BNCC: &lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Compreender, utilizar e criar tecnologias digitais de informação e comunicação de forma crítica, significativa, reflexiva e ética nas diversas práticas sociais (incluindo as escolares) para se comunicar, acessar e disseminar informações, produzir conhecimentos, resolver problemas e exercer protagonismo e autoria na vida pessoal e coletiva. &lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Assim, elaborei a dinâmica onde um colega elaborará um texto, depois irá revisar e contribuir com texto do colega. Para tanto, os textos deverão ser produzidos na nuvem, assim por sugestão utilizaremos o &lt;strong&gt;&lt;a href="https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/"&gt;Google Documentos&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Dessa forma, espera-se que o estudante desenvolva a comeptência supracitada e a aprendizagem colaborativa conforme proposto por Dillenbourg (1995, 1999, 2002) e também contribuir para promoção da inteligência coletiva segundo Levy (2003).&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Referências:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;BRASIL. Ministério da Educação. Base Nacional Comum Curricular. Brasília, 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DILLENBOURG, P. SCHNEIDER, Daniel. SYNTETA, Paraskevi. Virtual Learning Environments. 3 rd Hellenic Conference “Information &amp;amp; communication technologies in education. (pp. 3-18). Kastaniotis Editions: Greece:2002. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DILLENGOURG, P. (et. al.). The evolution of research on collaborative learning. In: Learning in humans and machine: towards an interdisciplinary learning science. (pp. 189-211). Oxford: Elsevier, 1995. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DILLENBOURG, P. What do you mean by collaborative learning?. In: P. Dillenbourg (Ed) Collaborative-learning: Cognitive and Computational Approaches. (pp.1-19). Oxford: Elsevier, 1999.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;LÉVY, P. A inteligência coletiva: por uma antropologia do ciberespaço. 4. ed. São Paulo: Loyola, 2003.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Núcleo de Informação e Coordenação do Ponto BR (NIC.br). (2020). Pesquisa sobre o uso das tecnologias de informação e comunicação nas escolas brasileiras: Pesquisa TIC Educação, ano 2019. Disponível em: http://cetic.br/pt/arquivos/educacao/2019/escolas-urbanas-professores/&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SIEMENS, G. Connectivism: A Learning Theory for the Digital Age. Disponível https://jotamac.typepad.com/jotamacs_weblog/files/Connectivism.pdf  2005.  Acessado em 24 de ago. 2021.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Learning Development Cycle: Briding Learning Design and Modern Knowledge Needs. July, 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;em&gt;_&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;___. Conectivismo: uma teoria da aprendizagem para a era digital. Disponível em: &lt;a href="https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital"&gt;https://pt.scribd.com/document/66317606/Conectivismo-uma-Teoria-Para-a-Era-Digital&lt;/a&gt;. 2004. Acesso em: 20 ago. 2021.&lt;/p&gt;</content><category term="Projeto"></category><category term="#MulheresNasCiências"></category><category term="Projeto"></category></entry></feed>